<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le juif baptisé sermon presché dans l'Eglise françoise de la Savoye / par Monsieur de Breval ...</title>
            <author>Bréval, Monsieur de (François Durant), d. 1707.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1671</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 82 KB of XML-encoded text transcribed from 22 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A29335</idno>
            <idno type="STC">Wing B4405</idno>
            <idno type="STC">ESTC R28</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">12877245</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 12877245</idno>
            <idno type="VID">94871</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A29335)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 94871)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 731:24)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Le juif baptisé sermon presché dans l'Eglise françoise de la Savoye / par Monsieur de Breval ...</title>
                  <author>Bréval, Monsieur de (François Durant), d. 1707.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[14], 29 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimé par Thomas Niewcomb, &amp; se vend chez Hen. Herringman ..., &amp; chez Wil. Nott ...,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1671.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Marginal notes.</note>
                  <note>Reproduction of original in Huntington Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Bible. --  N.T. --  John III, 4 --  Sermons.</term>
               <term>Sermons, French --  17th century.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2013-01</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-05</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-05</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:94871:1"/>
            <pb facs="tcp:94871:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LE Juif Baptiſé. SERMON PRESCHE DANS L'EGLISE Françoiſe de la <hi>SAVOYE. Par Monſieur de</hi> BREVAL <hi>Docteur en Theologie, Chappelain Ordinaire de ſa Majeſté, &amp; un des Paſteurs de cette Egliſe.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>A LONDRES</hi> Imprimé par <hi>Thomas Niewcomb,</hi> &amp; ſe vend chez <hi>Hen. Herringman,</hi> Libraire dans la Nouvelle Bourſe, &amp; chez <hi>Wil. Nott</hi> dans le vieux Mail aux Armes de la Reyne. 1671.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:94871:2"/>
            <pb facs="tcp:94871:2"/>
            <head>AU ROY</head>
            <opener>
               <salute>
                  <seg rend="decorInit">S</seg>IRE,</salute>
            </opener>
            <p>Le Sermon que je pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſente à vôtre Majeſté ne devroit pas avoir be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoin de la protection des hommes, eſtant comme il eſt, ſi forte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment appuyé de la Parole de Dieu. Il en a cependant beſoin; mais ſeulem ent parceque c'eſt moy qui l'ay Preſché. On le recevroit peut-eſtre avec eſtime de tou<g ref="char:EOLhyphen"/>te autre bouche &amp; de toute autre main que de la mienne: ſon malheur eſt d'eſtre
<pb facs="tcp:94871:3"/> né d'un ſi mauvais Pere &amp; ſi hay de tant de gens. J'ay vû ſouvent des Ouvra<g ref="char:EOLhyphen"/>ges que l'on a beaucoup loüez tandis que l'Autheur n'en a pas eſté connu, &amp; où de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis l'on a trouve infiniment à reprendre, comme ſi les choſes n'avoient pas toûjours leur prix de quelque principe qu'elles naiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent, &amp; qu'un Enfant ne peut estre bon à cauſe que ſon Pere eſt méchant. Je ne prétend pas reformer un abus ſi general &amp; ſi ancien dans le Monde: il ſaut que mes Ouvrages ſuivent le commun deſtin des au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres; &amp; que tout innocens qu'ils puiſſent eſtre, on les perſecute pour ſe vanger de celuy qui les a faits. Le ſeul remede que je trouve à ce mal est, ou de ne rien publier, ou de donner au moins une pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tection puiſſante à ce que l'on publie. I'ai<g ref="char:EOLhyphen"/>merois mieux l'un que l'autre, &amp; triom<g ref="char:EOLhyphen"/>pher de mes Ennemis par mon ſilence que par l'authorité de qui que ce ſoit. Ma conduite le fait aſſez paroiſtre, puiſque j'imprime ſi rarement &amp; Sermons &amp; au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres
<pb facs="tcp:94871:3"/> choſes, quoy que l'on m'en ſollicite tant de fois. Voicy neanmoins une occa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion où je ne puis m'en deffendre; &amp; pour des raiſons publiques, qui ſont toûjours préferables aux particulieres, il faut qu'à la fin j'imprime ce que j'ay Preſché de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis deux mois au Baptéme d'un Juif. Il ne me reste donc plus qu'à chercher de la protection pour cét Ouvrage, &amp; une pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tection aſſez puiſſante pour le ſoûtenir con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre des Ennemis auſſi redoutables que le ſont les miens. Où la trouveray-je, SIRE, deſſus la Terre, ſi ce n'eſt au<g ref="char:EOLhyphen"/>prés de Voſtre Majesté? C'eſt aux Roys à deffendre de pareilles cauſes, &amp; à un Roy ſur tout Deffenſeur de la Foy. Il ne s'agit pas des intereſts d'un homme quand je demande que l'on protege ce que j'écris, il s'agit des interests de Dieu, puiſque je n'écris que pour ſa Gloire &amp; dans les ſentimens de ſon Evangile. En voila plus ſans doute qu'il n'en faut pour eſperer protection; &amp; je ne dois pas craindre que
<pb facs="tcp:94871:4"/> celuy qui m'en a ſi obligemment promis pour moy-même, en veuille refuſer à une choſe que j'ay faite, &amp; qui n'en eſt pas plus indigne que moy. Dans cette con<g ref="char:EOLhyphen"/>fiance j'expoſe hardiment ce petit Ouvra<g ref="char:EOLhyphen"/>ge, &amp; il eſt en ſeureté, pourveu que l'on voye ſeulement ſous quels auſpices je l'expoſe: <g ref="char:V">Ʋ</g>n ſi grand Nom eſt une ſau<g ref="char:EOLhyphen"/>vegarde que tout le Monde reſpecte, ou du moins on ne condamne pas ſi ouverte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ce que l'on voit approuvé par un Ti<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ſi glorieux. Mais quoy qu'il en arri<g ref="char:EOLhyphen"/>ve, je me conſoleray ſans beaucoup de peine: On fait toûjours plus d'envie que de pitié quand on a une ſi bonne approba<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, &amp; quiconque a l'honneur d'avoir un Roy, &amp; un tel Roy, pour luy, doit bien peu s'affliger d'avoir tout le reſte con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre. Ce n'eſt pas que je croye en eſtre re<g ref="char:EOLhyphen"/>duit là, &amp; qu'apparemment je ne trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ve autant de Partiſans que d'Adverſai<g ref="char:EOLhyphen"/>res: Mais je ne me flatte point de l'un, ni je ne m'effraye point de l'autre, par<g ref="char:EOLhyphen"/>ceque
<pb facs="tcp:94871:4"/> tout dépend, SIRE, de Vostre Majeſtè ſeule, &amp; que ſans elle mes Amis ne me ſçauroient ſervir, ni mes Enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis me nuire, Voila ce qui me fait deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>rer avec tant de paſſion de la voir de mon coſté. I'ay ſujet de me le promettre, puiſqu'elle ſcait mieux que perſonne juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'où va mon zele pour ſes intereſts, &amp; qu'il n'eſt point de Gloire ni au Ciel ni ſur la Terre que je ne luy vouluſſe acque<g ref="char:EOLhyphen"/>rir aux dépens mèmes de ma vie. Aprés de ſi nobles &amp; de ſi juſtes ſentimens, on ne doit pas trouver étrange que tout Etranger que je ſuis, j'oſe demander pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tection &amp; la liberté de me dire deſormais.</p>
            <closer>
               <salute>SIRE De Voſtre Majeſté.</salute>
               <signed>Le tres-humble, tres-obeïſſant &amp; tres fi<g ref="char:EOLhyphen"/>delle Serviteur &amp; Su<g ref="char:EOLhyphen"/>jet BREVAL.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="preface">
            <pb facs="tcp:94871:5"/>
            <pb facs="tcp:94871:5"/>
            <head>L'OCCASION DE CE SERMON.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">I</seg>L s'imprime tant de Sermons tous les jours que le monde n'eſt plus curieux de les lire, à moins que l'Occaſion qui les a fait Preſcher ne foit elle même fort curieuſe. Je n'en ſçay pas qui l'ait eſté davantage depuis long-temps que celle qui m'a donné ſujet de Preſcher le Sermon que vous voyez, &amp; le tître vous en a déja dit quelque choſe.</p>
            <p>C'eſt un Juif que j'ay Baptiſé dans nôtre Egliſe Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>çoiſe de la Savoye; Mais ce n'eſt pas un Juif ordinaire, puiſque l'on en trouve rarement qui ſe faſſent Chétiens avec des circonſtances ſi remarquables.</p>
            <p>Son Pere qui eſtoit un Medecin tres fameux en Italie avoit pris un ſoin extréme de le bien élever, non feule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment dans la connoiſſance des lettres humaines &amp; de la Loy, mais auſſi dans l'Art de combattre l'Evangile, dont il eſtoit mortel Ennemy. Vous pouvez vous figu<g ref="char:EOLhyphen"/>rer ſi le Fils aprés de ſemblables inſtructions le fut moins que le Pere, &amp; s'il y avoit à la 35. année de ſa vie des diſpoſitions fort grandes pour en faire un Chrétien; ſur tout dans un temps où le bruit coutoit ſi univerſellement parmy les Juifs que leur Meſſie eſtoit venu, &amp; que des Prophetes eſtoient reſſuſcitez pout en publier la noUvelle dans le Monde.</p>
            <p>Vous vous ſouvenez peut-eſtre que l'on ne parloit preſi<g ref="char:EOLhyphen"/>que
<pb facs="tcp:94871:6"/> d'autre choſe il y a 5. ou 6. ans, &amp; qu'une infinité de Juifs de tous les coſtez de la terre s'en allerent vers Conſtantinople, où ils s'eſtoient figurez de trouver ce qu'ils cherchoient. Le nôtre qui avoit extrémement de zele, ne fut pas des derniers à entreprendre ce grand voyage. Mais quand il fut ſur les lieux il vit que les pretendus Prophetes eſtoient deux manifeſtes Impo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteurs, &amp; que leur Meſſie eſtoit un Juif Renegat, qui depuis s'eſtre fait Turc ſervoit dans les Gardes du grand Mufty.</p>
            <p>Je vous laiſſe à penſer la confuſion qu'eut en ſoy-même un homme de ſi bon ſens, lorſqu'il vit ſes eſperances &amp; celles de toute ſa Nation ſi honteuſement trompées. Il ſe retira dans l'Egipte pour y paſſer ſon chagrin, durant quelque temps, chez un de ſes Oncles, qui eſt un des plus riches Juifs d'Alexandrie. Ce ſut là qu'il commen<g ref="char:EOLhyphen"/>ça d'ouvrir les yeux, &amp; faiſant à loiſir de grandes re<g ref="char:EOLhyphen"/>flexions ſur ſon avanture paſſée, il crut aſſurément que Dieu n'avoit permis une ſi groſſiere tromperie, qu'affin de le détromper luy &amp; les autres. C'eſt pourquoy il re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolut de lire encore l'Evangile, mais avec un Eſprit plus indifferent qu'il n'avoit fait autrefois, &amp; ſeulement pour y chercher la verité qu'il y vouloit auparavant combattre. Dans de ſi ſaintes diſpoſitions il la trouva bien vîte, &amp; ſe ſouvenant du nouveau Meſſie des Juiſs, il n'eut pas beaucoup de peine à reconnoiſtre celuy des Chrétiens. les impoſtures qu'il avoit veües luy donnoient plus d'eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>me pour nos Myſteres, &amp; il remarqua tant de ſincerité &amp; tant de Majeſté dans la conduite de Jeſus-Chriſt qu'il ne douta plus ni de ſa Miſſion ni de ſes Oracles.</p>
            <p>La Grace diſpoſoit ainſi la Converſion de nôtre Proſe<g ref="char:EOLhyphen"/>lite, lorſqu'il ſurvint quelque choſe qui l'euſt empeſché ſans doute de ſe Convertir ſi les intereſts de ſon ſalut ne luy avoient eſté plus precieux que ceux de ſa fortune. Il avoit là une Parente extrémement riche qu'on luy offroit, pour l'attacher dans le Pays &amp; dans le grand Commerce
<pb facs="tcp:94871:6"/> de ſon Oncle. Mais prévoyant bien que c'eſtoit en mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me temps s'attacher davantage à une Religion qu'il vou<g ref="char:EOLhyphen"/>loit quitter, il détourna doncement l'affaire, &amp; ne ſon<g ref="char:EOLhyphen"/>gea plus qu'aux moyens qu'il devoit prendre pour un meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leur engagement.</p>
            <p>La Providence luy donna bientoſt l'occaſion de s'entre<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir avec des gens qui le pouvoient mieux inſtruire ſur beaucoup de choſes, &amp; principalement quelques Miſſion<g ref="char:EOLhyphen"/>naires Religieux: Mais ils virent tant de danger à le Bap<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſer là, qu'ils luy conſeillerent de paſſer dans les terres Chrétiennes; &amp; afin de luy rendre ce paſſage plus com<g ref="char:EOLhyphen"/>mode, ils découvrirent ſon deſſein au Conſul que les François ont dans le Pays, qui deſira ſur l'heure de le voir. Et aprés avoir eſté fort ſatisfait de ſes réponſes &amp; de ſon zele, il le fit partir pour France par le premier Vaiſſeau qui ſe trouva, ſans luy donner le loiſir, ni même la liberté, à cauſe de quelques pretenduës deffen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes des Papes, d'apporter quoy que ce ſoit de ſon bien parmy les Chrétiens, ſinon à peu prés autant qu'il en faloit pour les frais de ſon Voyage. Mais on l'aſſura qu'il ne manqueroit de rien, avec les lettres &amp; les recomman<g ref="char:EOLhyphen"/>dations puiſſantes qu'on luy donnoit pour Marſeille &amp; pour Paris; ſur leſquelles en effet il fut enſuite tres civile<g ref="char:EOLhyphen"/>ment reçu, &amp; avec toutes les off es de ſervice les plus obligeantes. C'eſtoit à des Compagnies intereſſées an Negoce public du Levant, eſtably dans ces deux Villes, que le Conſul écrivoit en ſa faveur; &amp; par une providen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce tres particuliere, qui montre evidemment que Dieu ne vouloit point laiſſer imparfaite ſa Converſion, il ſe ren<g ref="char:EOLhyphen"/>contra heureuſement quelqu'un dans ce grand nombre de Marchands qui n'eſtant pas de l'Egliſe Romaine, l'avertit en ſecret qu'il y avoit entre les Chrétiens deux Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nions bien differentes, &amp; qu'il devoit ſe faire inſtruire de l'une &amp; de l'autre, avant que de reſoudre dans laquelle il vouloit eſtre admis.</p>
            <p>Ce conſeil luy parut ſi raiſonnable que lors qu'on luy
<pb facs="tcp:94871:7"/> eut donné à Paris un Abbé fort celebre pour ſon inſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>ction, il ſut bien aiſe d'avoir ſecretement un Miniſtre auſſi pour l'inſtruire; de ſorte que durant 15. jours il eſtoit preſqu'en perpetuelle conference avec l'un des deux, où il pouvoit facilement s'éclaircir de la diverſité des Partis, &amp; du choix qu'il en devoit faire. Il ne fut pas long<g ref="char:EOLhyphen"/>temps à connoître qu'il y avoit ſelon le monde de bien plus grands avantages à eſperer parmy les Romains que parmy nous. Monſieur l'Abbé qui ſçavoit que cét argu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment eſtoit fort ne manqua pas de le mett e en uſage, quand il vit ſon Proſelite pancher plus de nôtre côté que du ſien: Mais toutes les magnifiques promeſſes qu'il luy fit d'un établiſſement ne tenterent pas la fidelité d'un homme qui de ſoy-même en abandonnoit d'aſſez conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rables, &amp; qui cherchoit à ſe ſauver, &amp; non pas à s'en<g ref="char:EOLhyphen"/>richir.</p>
            <p>Il trouvoit les raiſons du Miniſtre moins brillantes, mais plus ſolides; &amp; ſi elles ne frappoient pas ſi fort ſes yeux, elles perſuadoient davantage ſon Eſprit. Enfin lorſqu'il en fut pleinement ſatisfait, il alla remercier Monſieur l'Abbé du ſoin qu'il avoit pris de l'inſtruire, &amp; le pria fort honneſtement de l'excuſer s'il n'en profitoit pas mieux, parce qu'il avoit trouvé ailleurs des raiſons qui luy paroiſſoient plus fortes que les ſiennes, &amp; qu'aſſure<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les Chrétiens Reformez eſtoient plus Chrétiens que les autres, ſi on en jugeoit au moins par la pureté de leur Doctrine, où l'on n'enſeignoit rien contre la Loy Morale de l'Ancien Teſtament, ni au delà de ce qui eſt écrit dans le Nouveau; ce qu'il ne voyoit pas ſi Religieuſement ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſervé dans la Doctrine qu'il luy avoit appriſe, où ſur le fait de l'Adoration &amp; des Images elle paroiſſoit directe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment contraire aux Préceptes inviolables de la Loy, &amp; même en cela comme en pluſieurs autres choſes s'étendre bien plus loin que l'Evangile.</p>
            <p>Ce Compliment offença un peu le zele du pauvre Ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bé, &amp; voyant que ni ſes raiſons ni ſes promeſſes n'avoient
<pb facs="tcp:94871:7"/> ſçu rien gagner ſur l'Eſprit de ſon Proſelite, il eſſaya ſi les menaces auroient plus de force; &amp; en effet il euſt peut<g ref="char:EOLhyphen"/>éſtre intimidé tout autre courage par celles qu'il luy fit, nonſeulement contre ſa perſonne, mais méme contre tous les Reformez de France, s'ils eſtoient aſſez hardis pour le recevoir parmy eux: &amp; affin de luy en don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner plus d'horreur, il les repreſenta ſi abominables qu'il valoit mieux (diſoit-il) demeurer Juif que ſe faire Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tien comme ils le ſont. Un homme auſſi plein d'Eſprit que l'eſtoit celuy à qui il parloit vit bien qu'il y avoit plus de paſſion que de juſtice dans un ſi étrange langage; &amp; pour n'aigrir point un zele ſi emporté, il demanda mode<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtement quelques jours à mediter encore ſur le choix qu'il devoit faire.</p>
            <p>Mais ſe trouvant plus confirmé que jamais dans la pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſée que le Miniſtre eſtoit ſon meilleur Maître, il confera ſecrettement avec luy des moyens qu'il faloit prendre pour ſe faire publiquement Chrétien; &amp; aprés s'eſtre long-temps entretenu dans une deliberation ſi delicate, l'avis qu'on luy donna fut de paſſer ou en Angleterre ou en Hol<g ref="char:EOLhyphen"/>lande, pour ne point expoſer les Egliſes Reformées de France à de nouveaux Orages. Il donna ſon conſente<g ref="char:EOLhyphen"/>ment à toutes choſes; &amp; aprés eſtre venu d'Alexandrie à Paris pour eſtre Baptiſé, il ciut que d'aller de Paris à Londre ou à Amſterdam c'eſtoit un fort petit voyage, ſur-tout quand il s'agiſſoit de ſe preparer par le Baptéme un chemin de la Terre au Ciel.</p>
            <p>On eſtoit encore dans l'incertitude auquel de ces deux Eſtats Reformez on l'envoyeroit, lorſqu'il ſe preſenta heureuſement une occaſion de luy donner pour l'Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre des Lettres d'une recommandation tres puiſſante. Il y vint en toute diligence, &amp; il y fut reçu le plus obli<g ref="char:EOLhyphen"/>geamment du monde par les perſonnes d'honneur à qui on l'addreſſoit. Je commençay alors d'eſtre employé dans cette affaire; &amp; aprés m'en eſtre fait inſtruire avec le plus de ſoin &amp; de ſeureté qu'il me fut poſſible par le témoigna<g ref="char:EOLhyphen"/>ge
<pb facs="tcp:94871:8"/> des autres, je m'en voulus inſtruire par moy-même dans diver ſes conferences que j'eus avec ce Juif ſur les rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons de ſon changement; &amp; comme je n'y trouvay rien que de fort ſincere, je fis mon rapport de ſes bonnes diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>poſitions à Monſeigneur l'Eveſque de Londre qui m'avoit commandé par un ordre exprés de luy en aller dire mes ſentimens. Il ſouhaitta voir l'homme, &amp; aprés me l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir fait encore examiner chez luy, enfin il me comman<g ref="char:EOLhyphen"/>da de le Baptiſer le Dimanche enſuite dans nòtre Egliſe, &amp; d'y Preſcher ſur cette grande matiere.</p>
            <p>Le bruit d'un Baptéme ſi conſiderable s'eſtant déja ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pandu y attira bien des gens de qualité. On eut pour Parrains &amp; pour Marraine des Perſonnes celebres, qui depuis ont montré genereuſement leur zele dans les inte<g ref="char:EOLhyphen"/>reſts de ce nouveau Chrétien; &amp; comme on a cru que le Sermon que je fis ſur une occaſion ſi belle pourroit ſervir à l'Edification publique, je n'ay pas voulu que les raiſons particulieres de mon repos &amp; de ma bourſe m'empeſchaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent de l'Imprimer. Dieu veu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ille qu'il ſoit utile à ſon Egliſe; je n'en demande pas de recompenſe meilleure.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="sermon">
            <pb n="1" facs="tcp:94871:8"/>
            <epigraph>
               <q>
                  <bibl>Le TEXTE eſt Dans l'Evangile de Noſtre Seigneur ſelon S. Jean <hi>Ch.</hi> 3. <hi>V.</hi> 4.</bibl> 
                  <hi>Comment peut l'homme naître quand il eſt ancien?</hi>
               </q>
            </epigraph>
            <p>
               <seg rend="decorInit">S</seg>I voſtre eſprit, <hi>Mes Freres,</hi> avoit ſuivy vos yeux; s'il avoit pû comprendre ce qu'ils viennent de voir, il ne ſeroit plus beſoin de vous propoſer la queſtion de mon Texte; vous en auriez déja l'expli<g ref="char:EOLhyphen"/>cation. Mais parceque nous voyons bien des choſes que nous ne comprenons pas, &amp; ſur tout dans les Myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>res de l'Evangile; je ne puis rien faire (ce me ſemble) qui ſoit maintenant plus de ſaiſon que d'examiner, au ſujet d'un Juif, tout nouvellement fait Chreſtien, la queſtion que propoſe un autre Juif qui apparemment avoit envie de recevoir la meſme grace, lois qu'il de<g ref="char:EOLhyphen"/>mand oit à Jeſus-Chriſt, comment l'homme pouvoit naî<g ref="char:EOLhyphen"/>tre quand il eſtoit déja ſur l'âge; Comment (luy diſoit<g ref="char:EOLhyphen"/>il) peut naître l'homme quand il eſt ancien?</p>
            <p>Ne penſez pas neanmoins, <hi>Fidelles;</hi> que je pretende ſeulement vous rendre attentifs à cette queſtion, parce
<pb n="2" facs="tcp:94871:9"/> qu'elle vient ſi à propos; Elle merite d'eſtre écoutée par elle-même, quand la conjoncture du temps ne la ren<g ref="char:EOLhyphen"/>droit pas auſſi recommandable qu'elle fait, &amp; cét orne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment eſt le moindre de ſes avantages.</p>
            <p>Une queſtion attire toùjours nos attentions &amp; noſtre eſtime, lors qu'elle eſt conſiderable &amp; par ſon impor<g ref="char:EOLhyphen"/>tance, &amp; par ſa difficulté, &amp; par ſa reſolution. Jamais ces trois illuſtres caracteres ne ſe trouverent plus noble<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que dans celle que mon Texte propoſe;
<q>
                  <l>L'Importance en eſt extrème;</l>
                  <l>La Difficulté infinie;</l>
                  <l>La Reſolution admirable.</l>
               </q>
            </p>
            <p>C'eſt, Mes Freres, ce que vous confeſſerez ſans dou<g ref="char:EOLhyphen"/>te vousmémes, apres avoir oüy dans les trois parties de ce diſcours les choſes que je dois vous dire ſur cette queſtion, Comment peut naître l'homme quand il eſt ancien? Nous en examinerons d'abord I'importance, enſuite la difficul<g ref="char:EOLhyphen"/>té, &amp; puis enfin la reſolution.</p>
            <p>O Dieu! qui te viens de montrer ſi prodigue de ta grace, ne m'en laiſſe pas manquer dans l'Eloge que j'en veux faire!</p>
            <div type="part">
               <head>L'JMPORTANCE DE LA QUESTION. <hi>PREMIERE PARTIE.</hi>
               </head>
               <p>La Queſtion que l'on propoſe à Jeſus-Chriſt dans mon Texte n'eſt pas de celles que condamne ſi fort le grand Apôtre,<note place="margin">2. Tim. 2.23. Tit. 3.9.</note> &amp; qu'il deffend à ſes Diſciples dans toutes les Epîtres qu'il leur écrit. Il condamne, il deffend les queſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tions inutiles; mais l'importance de la nôtre eſt extréme: vous l'avoüerez, Mes Freres, quand vous aurez ſçu l'occaſion qui la fit naître.</p>
               <p>Jeſus-Chriſt venoit de dire à Nicodeme, (&amp; venoit de le dire avec des proteſtations ſolennellement reïterées) <hi>En verité,</hi>
                  <note place="margin">Joh. 3.3.</note> 
                  <hi>en verité, je te dis que perſonne ne peut voir
<pb n="3" facs="tcp:94871:9"/> le Royaume de Dieu, s'il ne naiſt de nouveau.</hi>
               </p>
               <p>Jugez apres cela ſi Nicodeme, qui ſe voyoit déja ſur l'âge, n'avoit pas grand ſujet de s'informer, au moins, comment pouvoit naître l'homme quand il eſtoit ancien; &amp; s'il n'eſtoit pas en effet de la derniere conſéquence d'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre de Jeſus-Chriſt luy-méme le ſecret de cette re<g ref="char:EOLhyphen"/>generation, ſans laquelle il étoit impoſſible de voir jamais le Royaume de Dieu.</p>
               <p>Expliquez ce Royaume dans le ſens qu'il vous plaira; entendez le Ciel, entendez l'Egliſe; il eſt impoſſible d'y entrer, il eſt impoſſible de le voir ſans une ſeconde naiſſance. O qu'ill eſt donc important de ſçavoir comme elle ſe fait!</p>
               <p n="1">I. Si vous prenez le Royaume de Dieu pour le Ciel, comme ordinairement le prend l'Ecriture, eſt-il poſſible d'y entrer jamais que l'on ne ſoit Regeneré, que l'on ne ſoit né de nouveau? Ne ſçavez vous pas, Chreſtiens, qu'il y a des antipathies irreconciliables entre la gloire du Ciel &amp; la corruption naturelle de l'homme?</p>
               <p>La gloire du Ciel conſiſte en trois choſes, à voir Dieu, à l'aimer, à en joüir; &amp; la corruption naturelle de l'homme le rend incapable de tout cela juſqu'à-ce qu'il ſoit regeneré.</p>
               <p>En effet, Mes Freres, quelle apparence que dans ce miſerable eſtat il puiſſe voir Dieu comme on le voit dans le Ciel, au milieu des ſplendeurs de ſa gloire? L'Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ne nous apprend-il pas dans le 12.<note place="margin">Heb. 12.14.</note> aux Heb que ſans la ſanctification nul ne verra le Seigneur? Et Jeſus-Chriſt déclare luy même au 5.<note place="margin">Matt. 5.8.</note> de ſaint Matthieu que Dieu ne ſe laiſſera voir qu'à ceux qui ont le coeur pur, qui ont l'ame nette. Il eſt donc impoſſible que l'homme irrege<g ref="char:EOLhyphen"/>neré, dans qui ſe trouve encore toute la corruption de la nature, ſoit admis à cette viſion bien heureuſe. Jl faut eſtre ſaint, &amp; il eſt criminel; il faut eſtre pur, &amp; il eſt tout ſouïllé; en un mot il faut eſtre tout ce qu'il n'eſt pas, &amp; ne rien eſtre de tout ce qu'il eſt. Voila comme
<pb n="4" facs="tcp:94871:10"/> cét homme corrompu eſt incapable de voir Dieu ſans eſtre purifié par une ſeconde naiſſance, &amp; de la ſorte il ne peut eſtre admis dans le Ciel qu'il ne ſoit regeneré.</p>
               <p>De plus, le grand exercice des bien-heureux dans le Ciel eſt d'y aimer Dieu, &amp; de l'y aimer de toutes les forces de l'amour. Jugez, Chreſtiens, ſi un homme dans cette malheureuſe corruption eſt en eſtat de le faire; &amp; s'il peut aimer Dieu de cét amour parfait, tandis que par ſes crimes il en fait paroître tant de haine. Comment eſt-ce que le grand objet de ſes averſions peut devenir ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy de ſes ardeurs, &amp; qu'en même temps il aime &amp; il haïſſe ſi fort la même choſe, qu'il faſſe par ſon impieté la guerre à Dieu, &amp; que cependant il brûle de paſſion pour ſa gloire; qu'il le fuye &amp; qu'ill'embraſſe, que ſon ame en un mot ſoit toute dureté &amp; toute tendreſſe pour luy? Non, non, Mes Freres, on ne peut trouver enſemble &amp; tant de glaces &amp; tant de feux; des ſentimens ſi oppoſez ſont incompatibles; quand un homme hayt Dieu ſur la terre, il eſt incapable del'aimer dans le Ciel.</p>
               <p>Voila comme l'entrée en eſt inpoſſible à quiconque n'eſt pas regeneré.</p>
               <p>Mais enfin puiſque du moment que l'on y entre, on jouït de Dieu; comment un homme y peut il entrer, quand il porte encore toutes les miſeres de ſa premiere naiſſance? le moyen que ſon coeur qui n'eſt ſenſible qu'aux joyes de la chair, du monde, &amp; du peché, puiſſe l'eſtre à celles de Dieu; ou qu'un profane comme luy ſoit admis à une jouyſſance &amp; ſi pure &amp; ſi ſainte?</p>
               <p>La raiſon nos deffend donc de croire qu'un homme qui n'eſt pas Regeneré puiſſe voir le Royaume de Dieu, puiſſe entrer dans le Ciel; &amp; l'Ecriture nous le défend, pour le moins autant que la raiſon.</p>
               <p>Elle dit par la bouche d'un Apôtre, d'un Prophete, &amp; d'un Evangeliſte que rien de ſouillé n'entre dans le Ciel.<note place="margin">Apocal. 21.27.</note> Pouvoit-elle en exclure plus formellement l'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me irregeneré, qui n'eſt que corruption, que ſaleté, qu'ordure?</p>
               <pb n="5" facs="tcp:94871:10"/>
               <p>Pour eſtre admis dans ce beau Palais de la gloire, il faut eſtre l'objet des complaiſances de Dieu; &amp; Saint Paul nous apprend qu'à nous conſiderer avant la Regene<g ref="char:EOLhyphen"/>ration dans l'état corrompu de la nature, nous ſommes les objets de ſa colere,<note place="margin">Eph. 2.3.</note> puiſque nous naiſſons tous les en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans de ſon indignation &amp; de ſa fureur.</p>
               <p>Il faut donc une autre naiſſance pour nous rendre capa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles d'entrer dans Ciel. La premiere nous avoit produis criminels, la ſeconde nous doit reproduire innocens; &amp; il faut renaître juſtes, parceque nous eſtions nez coupa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles.<note place="margin">Pſal. 51.</note> David nous l'enſeigne dans le Pſeaume celebre de ſa Penitence, où apres avoir confeſſé que la Mere qui l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit mis au monde l'y avoit mis pecheur, l'y avoit enfan<g ref="char:EOLhyphen"/>té criminel, il s'écrie; O Dieu! crée un coeur pur en moy, &amp; renouvelle l'eſprit de juſtice &amp; de vertu au fond de mon ame! Ce grand Prophete connoiſſoit trop qu'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vec les miſeres de la premiere naiſſance on ne pouvoit en<g ref="char:EOLhyphen"/>trer dans le Ciel: il s'en étoit expliqué dans le Pſeaume 15. où luy-même ayant proposé cette queſtion;<note place="margin">Pſal. 15.</note> 
                  <hi>Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur! qui habitera dans ton Tabernacle; &amp; qui ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>poſera ſur ta Montagne Sainte,</hi> c'eſt-à-dire, qui ſera dans le Ciel? il répond dans tout le Pſeaume qu'il n'y a que ceux dont la vie eſt pure &amp; la conduite innocente. Le Ciel n'eſt donc que pour les Regenerez, puiſque la vic de tous les autres eſt impure &amp; la conduite criminelle.</p>
               <p>Mais Jeſus-Chriſt nous a parlé plus clairement que per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne de la neceſſité de cette Regeneration pour entrer dans le Ciel, &amp; ſur tout au 18. de Saint Matthieu &amp; au 10.<note place="margin">Matth. 18.3. Marc. 10.14.</note> de Saint Marc, où il déclare qu'il faut eſtre changé, qu'il faut devenir comme un petit enfant, pour avoir l'entrée de ce Royaume.</p>
               <p>Et ſans vous laſſer, Mes Freres, par un plus grand nombre ou d'authoritez ou de raiſons, vous compren<g ref="char:EOLhyphen"/>drez en un mot toute cette grande doctrine, quand je vous auray dit qu'à parler proprement, Juſtification &amp; Regeneration n'eſt que la même choſe. Si bien qu'ayant
<pb n="6" facs="tcp:94871:11"/> ouy dire à Saint Paul dans le 8.<note place="margin">Rom. 8.29.</note> aux Romains, que ceux que Dieu a glorifiez, il les avoit juſtifiez auparavant; il vous eſt facile de conclure que les ſeuls Regenerez entre<g ref="char:EOLhyphen"/>ront dans le Ciel, &amp; qu'à moins que de renaître, l'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me en eſt éternellement exclus.</p>
               <p>Voila comme à prendre le Royaume de Dieu pour le Ciel, il eſt vray de dire avec Jeſus-Chriſt que quiconque n'eſt pas né de nouveau n'y ſçauroit entrer.</p>
               <p n="2">II. Si vous prenez, Chrétiens, le Royaume de Dieu pour l'Egliſe, comme il ſe prend tant de fois dans l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>vangile, il faut naître encore ou bien l'on n'y entre jamais. Je parle de l'Egliſe inviſible des Saints; on ſçait que l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre admet tout le monde, auſſibien les Impies que les Juſtes.</p>
               <p>L'Egliſe dont je parle eſt l'aſſemblée de ceux qui croyent, qui eſperent, &amp; qui aiment; Ces illuſtres vertus, la Foy, l'Eſperance, la Charité, ſont les colon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes dont elle eſt ſoùtenuë, &amp; l'on connoiſt à ces trois ca<g ref="char:EOLhyphen"/>racteres les membres qui compoſent ce corps.</p>
               <p>Voila donc une Egliſe qui ne reçoit perſonne ſans la Foy, &amp; l'homme qui n'eſt pas Régeneré n'en a point. Il faut de l'humilité pour croire, &amp; l'homme en ce malheu<g ref="char:EOLhyphen"/>reux état n'eſt qu'orgueil; la Foy veut que l'on captive ſon jugement ſous l'obeïſſance des Oracles incomprehen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſibles de Dieu, &amp; cét homme veut ſoûmettre toutes choſes au jugement corrompu de ſa raiſon &amp; de ſa chair. Comment pourra-t-il donc entrer dans l'Egliſe, à moins qu'il ne renaiſſe, à moins qu'il ne devienne un autre homme?</p>
               <p>L'Egliſe n'admet perſonne ſans l'Eſperance, non plus que ſans la Foy: nous l'apprenons aſſez clairement de l'Apôtre quand il dit aux Hebreux que les premiers pas qu'il faut faire en approchant de Dieu,<note place="margin">Heb. 11.6.</note> c'eſt de croire qu'il eſt &amp; qu'il récompenſe. Approcher de Dieu, c'eſt entrer dans l'Egliſe; nous n'y ſommes donc pas encore entrez ſi nous croyons &amp; n'eſperons point; ſi nous
<pb n="7" facs="tcp:94871:11"/> croyons que Dieu eſt, ſans eſperer qu'il nous recompen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſera: il faut joindre l'Eſperänce à la Foy, c'eſt la ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>de porte par où l'on entre.</p>
               <p>Hé bien! ſans Regeneration peut-on entrer? O! quelle apparence, Chrétiens, puiſque dans cét état on eſt auſſi peu capable d'eſperer que de croire! la Foy eſt le fondement de l'Eſperance, au témoignage même de Saint Paul,<note place="margin">Heb. 11.1.</note> quand il dit que la Foy eſt une ſubſiſtence des choſes qu'on eſpere; &amp; il faut croire que Dieu eſt avant que de pouvoir eſperer qu'il récompenſe; car l'on n'eſpere point en celuy que l'on ne croit pas. Comment donc l'homme irregeneré auroit-il l'eſperance puiſqu'il n'a point la Foy? Outre que dans la corruption naturelle où il eſt, ſon ame qui ne deſire que la gloire du monde ne peut pas eſperer celle du Ciel, eſtant impoſſible d'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perer un bien que l'on ne deſire pas, puiſque l'eſperance eſt un effet du deſir.</p>
               <p>Cét homme corrompu n'eſpere donc point; ainſi l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>trée de l'Egliſe luy eſt fermée, auſſi bien par le défaut d'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perance que par le manquement de Foy.</p>
               <p>Mais, enfin, quand il pourroit avoir ces deux vertus, que luy ſerviroient-elles ſans la Charité, puiſque l'Egliſe dont nous parlons ne reçoit que ceux qui aiment; &amp; Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſt nous l'a fait aſſez connoître, quand il nous a marqué cette illuſtre vertu pour le caractere de ſes Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciples.</p>
               <p>Comment donc l'homme irregeneré, qui n'aime ni ſes Freres ni Dieu même, ſera-t-il reçû dans une Egliſe qui eſt le Sanctuaire de ce divin amour?</p>
               <p>Ainſi de toutes les manieres nous voyons qu'a juger des choſes raiſonnablement il ne ſçauroit y entret, &amp; l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture nous l'apprend auſſi clairement que la raiſon.</p>
               <p>Quand Saint Paul enſeigne aux Romains que Dieu juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tifie ceux qu'il appelle,<note place="margin">Rom. 8.29.</note> ne declare-t'il pas aſſez qu'il ne fait entrer perſonne dans l'Egliſe de ſes Elus ſans les rege<g ref="char:EOLhyphen"/>nerer, puiſque leur vocation &amp; leur juſtification ſont in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeparables,
<pb n="8" facs="tcp:94871:12"/> &amp; que la même grace qui les fait Chrétiens les rend juſtes?</p>
               <p>
                  <note place="margin">Eph. 4.22. Col. 3.10.</note>N'enſeigne-t'il pas la même Doctrine quand il témoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gne tant de fois que pour eſtre de veritables fidelles il faut dépoüiller le viéil homme &amp; reveſtir le nouveau? pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit-il marquer plus ſenſiblement la neceſſité d'une nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velle vie quand on entre dans l'Egliſe des Saints?<note place="margin">Gal. 6.16. Rom. 6.4. Eph. 4.24.</note> C'eſt pour cela ſans doute qu'il ne tenoit d'aucun prix devant Dieu ni Circonciſion ni Prépuce, mais la Creature nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velle, c'eſt-à-dire l'homme Regeneré, l'homme qui marche en nouveauté de vie, &amp; qui eſt creé ſelon Dieu, en juſtice &amp; en vraye Sainteté.</p>
               <p>Ce grand Apôtre parle encore ailleurs de la neceſſité de renaître lors que l'on entre dans l'Egliſe; &amp; où il en parle plus fortement,<note place="margin">Ro. 6.4. Col. 2.12.</note> c'eſt lorſqu'il nous enſeigne que l'homme, pour devenir Chrétien, doit mourir &amp; eſtre enſevely &amp; reſſuſciter avec Jeſus Chriſt: voyez ſi l'on peut s'expri<g ref="char:EOLhyphen"/>mer en termes plus formels pour l'obligation de renaître en entrant dans l'Egliſe.</p>
               <p>Saint Pierre neanmoins parle plus clair encore quand il nous témoigne dans ſa 1.<note place="margin">1. Pet. 2.2.</note> Epître que l'on devient Enfant en devenant Chrétien; deſirez (diſoit-il aux nouveaux Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>delles,) le lait d'intelligence comme des Enfans nouveaux nez. Et l'eloge qu'il leur donne, quelques verſets en ſuite, montre qu'il faut renaître bien ſaintement pour eſtre admis parmy eux; car s'il eſt vray qu'ils ſoient, comme cét Apôtre les appelle, &amp; la race choiſie, &amp; les Preſtres Rois, &amp; la nation ſainte, &amp; le peuple acquis, &amp; ceux que Dieu a luy-même appellez des tenebres à ſa lumiere admirable;<note place="margin">Verſet 9. Ibid.</note> il faut donc neceſſairement conclure apres de ſi magnifiques lou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>anges qu'à moins que l'homme corrompu ne renaiſſe, il ne peut entrer dans l'Egliſe de Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus-Chriſt, puiſque dans ſa premiere naiſſance il n'a rien ce toutes ces grandes qualitez.</p>
               <p>Bref il n'eſt que miſere, que ſaleté, que laideur, qu'abomination, qu'impieté, que crime; Comment
<pb n="9" facs="tcp:94871:12"/> avec ces diſpoſitions infames, peut-il entrer dans une Egliſe glorieuſe, qui n'a ni tache ni ride ni autre defaut ſemblable, qui eſt Sainte &amp; irreprehenſible,<note place="margin">Eph. 5.25.</note> &amp; l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>pouſe enfin ſi aimée de Jeſus-Chriſt, pour laquelle il s'eſt donné luy-même afin de la Sanctifier?</p>
               <p>Ainſi, Mes Freres, ſoit que par le Royaume de Dieu on entende ou l'Egliſe ou le Ciel, il eſt impoſſible d'y entrer ſans naître une ſeconde fois. C'eſt donc propoſer une queſtion d'une importance extréme de demander comment peut naître l'homme quand il eſt ancien.</p>
               <p>Il s'agit d'avoir l'entrée dans le plus beau Royaume du Monde; il s'agit d'eſtre admis, ou dans l'Empire de la grace, ou dans celuy de la gloire; dans le Ciel ou dans l'Egliſe: il faut naître encore pour y entrer; qu'il eſt donc important de ſçavoir comment ſe peut faire cette re<g ref="char:EOLhyphen"/>naiſſance! &amp; pouvoit-on propoſer une queſtion plus utile? O! qu'elle n'eſt pas de ces queſtions vaines qui font tous les jours tant de bruit dans les Ecoles, qui rendent peut<g ref="char:EOLhyphen"/>eſtre les hommes plus ſçavans, mais ne les rendent pas meilleurs; qui échauffent les eſprits, mais ne les edifie point, &amp; qui bien loin de ſervir, perdent, helas! le plus ſouvent &amp; ceux qui les font &amp; ceux qui les écoutent! nous en avons trop d'experience,<note place="margin">1. Tim. 6.4.</note> quand Saint Paul ne nous l'auroit pas dit.</p>
               <p>Pluſt à Dieu que l'on ne propoſaſt que des queſtions comme celle de mon Texte! vous en avez aſſez vù l'Im<g ref="char:EOLhyphen"/>portance, il en faut voir maintenant la Difficulté; nous en verrons enſuite la Reſolution. Vn peu de patience, Mes Freres!</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="10" facs="tcp:94871:13"/>
               <head>LA DIFFICULTE' DE LA Queſtion. <hi>SECONDE PARTIE.</hi>
               </head>
               <p>Lorſque Nicodéme demande à Jeſus-Chriſt <hi>Comment peut l'homme naître quand il eſt ancien?</hi> il luy fait une queſtion auſſi difficile qu'importante, &amp; comme vous en avez déja reconnu l'Importance extréme, vous en allez reconnoître ſans doute la Difficulté infinie.</p>
               <p>Dans quelque ſens en effet que l'on veuille l'entendre, ſoit materiellement, ou ſpirituellement; O! qu'il eſt malaisé de la reſoudre! qu'il eſt difficile de comprendre que le corps ou l'ame puiſſe renaître!</p>
               <p>Examinons, Chrétiens la difficulté de cette renaiſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, dans l'un &amp; dans l'autre ſens.</p>
               <p n="1">I. Comment un homme peut-il corporellement renaî<g ref="char:EOLhyphen"/>tre, &amp; ſurtout quand il eſt déja vieux? cette renaiſſance ne pareſt-elle pas impoſſible? n'eſt-elle pas contraire à nos experiences? ne choque-t'elle pas noſtre raiſon &amp; nos ſens?</p>
               <p>Je ſçay bien que les Naturaliſtes nous parlent du rajeu<g ref="char:EOLhyphen"/>niſſement des Aigles, du renouvellement des Serpens, de la renaiſſance du Phoenix; Mais je ſçay bien auſſi qu'il n'eſt point de ſçavant Philoſophe qui ne regarde ces chan<g ref="char:EOLhyphen"/>gemens comme des Fables, &amp; qui ne tienne qu'aucun animal ne peut renaître, puiſqu'un des plus grands Ora<g ref="char:EOLhyphen"/>cles de la Philoſophie eſt que de la privation à la forme il n'y a plus de retour, (&amp; ſur tout de la mort à la vie;) ou que c'eſt au moins une merveille qui ſurpaſſe toutes les forces de la nature, &amp; toute l'induſtrie de l'art.</p>
               <p>Mais quand il ſeroit poſſible, ou facile même, aux forces de l'une ou à l'induſtrie de l'autre, de faire encore naître quelque animal déja vieux ou déja mort, il ne s'en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuivroit pas que la même choſe fuſt poſſible à l'égard de
<pb n="11" facs="tcp:94871:13"/> l'homme. Et la raiſon de cette difference eſt que plus les eſtres ſont nobles &amp; parfais, plus auſſi la corruption en eſt elle grande, &amp; la reparation par conſequent difficile. Or il eſt conſtant que de tous les eſtres materiels il n'en eſt point qui approche de la dignité de l'homme: ainſi ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais il n'y eut renaiſſance ſi difficile que la ſienne, même quant à ſon corps ſeulement. C'eſt pour cela qu'il faut une foy de la plus grande force pour en croire la reſur<g ref="char:EOLhyphen"/>rection; &amp; toute la Theologie confeſſe, aprés l'Ecritu<g ref="char:EOLhyphen"/>re, que c'eſt l'ouvrage d'une main toute puiſſante, &amp; que Dieu ſeul eſt capable de donner à noſtre chair cette naiſſance nouvelle.</p>
               <p>A n'expliquer donc la queſtion de mon Texte que dans un ſens materiel; vous voyez, Chrétiens, qu'elle eſt d'une difficulté infinie, &amp; nous en devons bien eſtre per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuadez par l'étonnement de celuy qui la propoſe. Il eſtoit habile, il eſtoit ſçavant, il eſtoit Docteur de la Loy; Cependant, Mes freres, dans la pensée qu'il avoit que Jeſus-Chriſt parloit icy d'une renaiſſance materielle, &amp; n'en pouvant comprendre la poſſibilité, il confeſſe qu'il ignore ce prodigieux myſtere lorſqu'il dit, <hi>Comment peut l'honime naître quand il eſt ancien?</hi>
                  <note place="margin">Jo. 3.4.</note> 
                  <hi>peut-il rentrer au ventre de ſa mere &amp; naître?</hi>
               </p>
               <p n="2">II. Si la queſtion eſt d'une renaiſſance ſpirituelle, ne penſez pas qu'elle en ſoit plus facile à reſoudre, puiſque l'ame renaiſt bien plus malaiſement que le corps. On en peut juger par la raiſon même que nous diſoient tantoſt les Philoſophes, qu'il n'eſt point de pire corruption que celle des choſes les meilleures, parceque ſans doute le rétabliſſement en eſt plus difficile. Outre qu'il s'emble qu'un eſtre, comme l'ame, incapable de mort, le ſoit auſſi d'une ſeconde naiſſance. Comment noſtre ame re<g ref="char:EOLhyphen"/>naiſt-elle, ſi elle ne peut mourir? &amp; quand elle ſeroit mortelle, tout autre que Dieu luy pourroit-il rendre la vie, puiſque Dieu ſeul peut la luy donner, &amp; qu'il n'eſt pas moins difficile de naître la ſeconde fois que la premiere,
<pb n="12" facs="tcp:94871:14"/> ni de tirer les eſtres de leur corruption que de leur neant; ſur tout un eſtre comme l'ame, une ſubſtance qui eſt tout eſprit, &amp; qui periroit toute ſi elle periſſoit, puiſque n'ayant point de matiere qui la compoſe, elle ne laiſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit rien de reſte apres elle? ſi bien que par une conſequen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce infaillible ſa corruption deviendroit ſon aneantiſſement, &amp; de la ſorte vous concevez ſans doute que ſi l'ame pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit mourir, il ſeroit infiniment plus malaisé de luy redon<g ref="char:EOLhyphen"/>ner la vie qu'à tous les corps qui ſont dans les ſepulchres, parceque tout poûris qu'ils y puiſſent eſtre, il reſte toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours quelque choſe d'eux; mais il ne reſteroit rien de<g ref="char:EOLhyphen"/>l'ame, comme nous venons de le dire; &amp; la mort qui corrompt &amp; qui change ſeulement les corps, l'aneanti<g ref="char:EOLhyphen"/>roit &amp; la déttuiroit abſolument; de maniere que pour la rétablir il faudroit la créer tout de nouveau; &amp; vous ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>vez, je penſe, que la création eſt de toutes les productions la plus difficile, parce qu'elle ſe fait ſans l'aide d'aucun ſujet préexiſtent.</p>
               <p>Mais comme l'ame ne meurt point d'une mort Phyſi<g ref="char:EOLhyphen"/>que, à cauſe de l'immortalité de ſa natute, &amp; qu'elle n'eſt ſujette qu'à une mort ſeulement morale que luy donne le peché; il n'eſt pas queſtion dans mon Texte de ſa renaiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance naturelle, mais de ſa renaiſſance morale; &amp; je dis encore à cét égard qu'il n'eſt rien au monde qui ſoit plus difficile; &amp; toutes les créations mêmes le ſont moins, parceque pour créer quelque choſe, il ne faut que tirer un eſtre du neant, &amp; même d'un neant docile, obeïſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant, paſſif; Mais quand il faut redonner à l'ame cette vie ſpirituelle que le peché luy a fait perdre, il faut vain<g ref="char:EOLhyphen"/>cre un neant plus invincible, un neant opiniâtre, enne<g ref="char:EOLhyphen"/>my, rebelle; il faut vaincre le peché. O quelle victoire! victoire qui n'appartient qu'à Dieu, &amp; la plus illuſtre de ſes victoires parce qu'elle eſt la plus difficile.</p>
               <p>Comment donc dans ce dernier ſens un homme peut il naître quand il eſt ancien? ô ouvrage d'une difficulté infinie!</p>
               <pb n="13" facs="tcp:94871:14"/>
               <p>Repreſentez-vous, Chrétiens, un homme chargé des pechez d'une longue vie, &amp; dont il faut faire un nouvel homme, innocent, juſte, ſaint. Il faut luy arracher ſes vieilles habitudes; guerir ſa conſcience de tant d'ul<g ref="char:EOLhyphen"/>ceres, ſon eſprit de tant d'erreurs, ſon coeur de tant de corruptions, ſon ame de tant de longues maladies. Di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons mieux, ille faut delivrer de tant de morts; &amp; tout pourry qu'il eſt depuis ſi long temps dans le ſepulchre de ſes vices, il faut luy redonner la vie; mais une vie toute de vertu, toute de pieté, toute de grace; il faut qu'il renaiſſe, &amp; ſpirituellement; O le difficile ouvrage!</p>
               <p>La difficulté en eſt encore bien plus grande ſi vous con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderez, Fidelles, que c'eſt un Juif dont il s'agit dans noſtre Texte, &amp; dans l'application que nous en faiſons. Comment un homme peut-il naître quand il eſt ancien, &amp; qu'il eſt Juif; mais Juif principalement dans nos jours? On ſçait par l'hiſtoire de l'Evangile qu'il n'y eut point de gens plus difficiles à convertir, &amp; preſentement ils le ſont encore davantage que jamais ils ne l'ont eſté.</p>
               <p>Helas! que d'obſtacles s'oppoſent à la converſion, à la renaiſſance des Juifs!</p>
               <p n="1">I. Il faut que pour ſe convertir ils paſſent d'une bonne Loy à une bonne Loy, du bien au bien.<note place="margin">1. Tim. 1.8. Rom. 7.12.</note> Que ce paſſage eſt difficile à faire! la Loy des Juifs eſt bonne, elle eſt fainte, elle eſt divine; il faut cependant la quitter pour en prendre une autre, &amp; renoncer en quelque maniere à Dieu pour ſe donner à Dieu; ô l'inſurmontable difficul<g ref="char:EOLhyphen"/>té! Je ne m'étonne pas, Mes Freres, quand je vois à la Predication des Apôtres tant de Payens ſe convertir: il n'eſt pas en effet ſurprenant que l'on paſſe de l'erreur à la verité, que l'on quitte le mal pour le bien, que l'on abandonne des Idoles pour Dieu; voila tout ce que font des Payens qui ſe convertiſſent. Mais quand je vois un Juif qui ſe fait Chrétien, j'admire cette converſion, &amp; je la regarde comme un prodige de la main toute puiſſante. Il voit que ce qu'il laiſſe eſt bon, &amp; cependant il le faut
<pb n="14" facs="tcp:94871:15"/> laiſſer. Ceux qui le convertiſſent reconnoiſſent eux mê<g ref="char:EOLhyphen"/>mes, &amp; luy avoüent, que la Loy eſt veritable, que c'eſt Dieu qui l'a donnée; &amp; cependant il ne ſera point con<g ref="char:EOLhyphen"/>verty qu'il ne la quitte, qu'il ne laiſſe &amp; Arche, &amp; Tem<g ref="char:EOLhyphen"/>ple, &amp; Autels, &amp; Sacrifices, &amp; Ceremonies, quoy que tout cela dans ſon établiſſement &amp; dans ſes myſteres ſoit divin. Comment donc un Juif peut-il ſe convertir, Mes freres, à ce prix? comment, helas! peut-il re<g ref="char:EOLhyphen"/>naître?</p>
               <p n="2">II. L'horreur naturelle que les Juifs ont des Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens, &amp; la penſée d'eſtre eux-mêmes l'unique peuple de Dieu, eſt encore un grand obſtacle à leur converſion. Qu'elle apparence qu'ils veüillent eſtre ce qu'ils abhor<g ref="char:EOLhyphen"/>rent, &amp; qu'ils viennent chercher leur ſalut parmy des nations incirconciſes &amp; chargées de tant d'Anathémes? ne croyent-ils pas,<note place="margin">Joh. 4.22.</note> comme Jeſus-Chriſt l'a luy-même en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigné, que le ſalut vient des Juifs, &amp; que c'eſt vouloir ſe perdre que d'aller chercher à ſe ſauver ailleurs? ne croyent-ils pas eſtre ces bien-heureux Iſraëlites à qui ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partient (au témoignage même de Saint Paul) l'adop<g ref="char:EOLhyphen"/>tion des Enfans de Dieu,<note place="margin">Rom. 9.5.</note> ſa Gloire, ſon Alliance, ſa Loy, ſon Culte, &amp; ſes promeſſes; de qui les Patriar<g ref="char:EOLhyphen"/>ches ſont les Peres, &amp; deſquels doit ſortir ſelon la chair le Meſſie même? ne croyent-ils pas enfin qu'ils ſont le Peuple de l'Election,<note place="margin">Rom. 11.28.</note> &amp; que Dieu a reprouvé tous les autres Peuples du Monde; mais qu'il haït principale<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les Chrétiens, comme les plus dangereux ennemis de ſa Loy, &amp; les profanateurs les plus impies de ſes Au<g ref="char:EOLhyphen"/>tels &amp; de ſon Sanctuaire? penſez-vous, Fidelles, que dans cette mal-heureuſe diſpoſition, qu'avec des préju<g ref="char:EOLhyphen"/>gez ſi mauvais, ils puiſſent aiſément embraſſer l'Evangi<g ref="char:EOLhyphen"/>le, ſe convertir, &amp; renaître? O! que c'en eſt un terri<g ref="char:EOLhyphen"/>ble obſtacle!</p>
               <p n="3">III. Ce qu'ils penſent de la Gloire temporelle du Meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſie futur, n'en eſt pas un moindre. Ils en ont les plus magnifiques idées que l'on puiſſe avoir d'un Heros &amp; d'un
<pb n="15" facs="tcp:94871:15"/> Conquerant. Tout ce que l'on a jamias dit des Ceſars &amp; des Aleaxndres eſt peu de choſe en comparaiſon de ce qu'ils ſe figurent de ſes guerres &amp; de ſes victoires: ils ne l'attendent qu'à la teſte d'une puiſſante armée pour le ré<g ref="char:EOLhyphen"/>tabliſſement du Royaume d'Iſraël. Quelle apparence donc, Mes Freres, qu'ayans cette haute opinion de la grandeur ſenſible du Meſſie, ils en puiſſent confeſſer un qu'ils ont vû foible, pauvre, miſerable; qu'ils ont eux<g ref="char:EOLhyphen"/>mêmes Crucifié,<note place="margin">1. Cor. 1.23. 1. Jo. 4.3.</note> &amp; qu'ils regardent enfin comme le grand ſcandale de leur Nation? Cependant ils ne ſe peuvent convertir, ils ne peuvent renaître, qu'en reconnoiſſant Ce Meſſie, qu'en le confeſſant, qu'en l'adorant. O converſion! ô renaiſſance difficile!</p>
               <p n="4">IV. Ce qui en augmente encore infiniment la difficul<g ref="char:EOLhyphen"/>té, eſt que tous les Juifs ſont relaps, ils ſont tous re<g ref="char:EOLhyphen"/>tombez dans la diſgrace de Dieu; &amp; apres tant de fa<g ref="char:EOLhyphen"/>veurs, aprés tant de miſericordes, aprés avoir eſté le Peuple chery; Enfin ils ont perdu de ſi nobles avanta<g ref="char:EOLhyphen"/>ges, &amp; les promeſſes mêmes de l'Election &amp; de la Gloi<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Qu'il eſt malaiſé, Chrétiens,<note place="margin">Ro. 11, 20.</note> de ſe convertir aprés de pareilles rechutes, &amp; de rejoindre à l'Olivier franc ces mal-heureuſes branches qui en ont eſté coupées par leur infidelité!<note place="margin">Heb. 6.4.</note> qu'il eſt mal-aiſé de trouver grace aux profa<g ref="char:EOLhyphen"/>nateurs de la grace même, &amp; d'eſtre admis une ſeconde fois à des droits que l'on a mépriſez! voila ce qui rend la converſion d'un Juif plus dſfficile que celle de mille Payens.</p>
               <p n="5">V. Un plus grand obſtacle à la converſion des Juifs que tous les autres obſtacles dont j'ay parlé, eſt la male<g ref="char:EOLhyphen"/>diction de Dieu ſur ce Peuple infidelle.<note place="margin">Iſa. 6.9. Ro. 11.10.</note> Nous apprenons auſſi-bien d'Iſaïe que de Saint Paul, qu'il s'eſt fait une vengeance epouvautable de ces perfides, &amp; qu'entre une infinité d'horribles châtimens les 2. principaux ont eſtê l'aveuglement d'eſprit, &amp; l'endurciſſement de coeur, qui ſont les diſpoſitions les plus contraires à la converſion &amp; à la renaiſſance, où il faut toûjours &amp; lumiere &amp; ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe;
<pb n="16" facs="tcp:94871:16"/> que l'eſprit ſoit éclairé, &amp; le coeur amolly. Je ſçay bien que les hommes, quand ils ne ſont encore ni convertis ni regenerez, ſont tous generallement &amp; des endurcis &amp; des aveugles; mais les Juifs plus que les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, ſans comparaiſon: Car outre la dureté &amp; les tene<g ref="char:EOLhyphen"/>bres naturelles quiſont communes à tous les enfans d'A<g ref="char:EOLhyphen"/>dam, les Juifs ont une dureté &amp; des tenebres perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nelles qui leur ſont propres, &amp; que l'on ne peut trouver que dans une race auſſi infidelle, auſſi ingrate, &amp; auſſi maudite qu'eux. L'experience nous l'a toûjours fait voir depuis l'établiſſement de l'Evangile; Et de tous Peuples ils ont eſté le ſeul qui n'en a jamais reconnu les Oracles, ni embraſſé la Profeſſion. Qu'il faut, helas! que des gens ſoient aveugles &amp; inſenſibles pour ne pas voir tant de lumiere, &amp; n'eſtre point touchez de tant de grace! qu'il faut &amp; de tenebres &amp; de dureté pour n'avoir ni vû ni ſenty ce qui a frappé les yeux &amp; le coeur de tout le Monde! ah! s'il reſtoit aux Juifs un peu d'intelligence, un peu de ſentiment, ne reconnoiſtroient-ils pas, ne receuroient-ils pas la verité de l'Evangile,<note place="margin">Ro. 10.4.</note> où l'on trouve ſi admirablement dans Jeſus Chriſt toute la perfection &amp; l'accompliſſement de la Loy? ne verroient-ils pas que c'eſt en vain qu'ils attendent un autre Meſſie puiſque le temps en eſt paſſé depuis tant de Siécles, &amp; qu'il eſt im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſſible de trouver jamais perſonne qui ſoit plus digne de l'eſtre que ly, ni qui en ſoütienne la charge &amp; les devoirs avec plus de gloire de ſucces &amp; de fidelité? en voila trop pour les convaincre s'ils n'eſtoient qu'auſſi aveugles ou auſſi endurcis que les Payens l'eſtoient, &amp; leur miſere ſeule pourroit ſuffire s'ils eſtoient tant ſoit peu capables ou de la bien voir ou de la bien ſentir. Ah! qu'une af<g ref="char:EOLhyphen"/>fliction ſi peſante montre evidemment le crime qui la cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, &amp; qu'il eſt facile de connoiſtre pourqnoy l'on ſouffre, quand on ſouffre des peines &amp; ſi terribles &amp; ſi longues! Cependant les Juifs ne le connoiſſent pas; ils adorent l'erreur qui les rend miſerables, &amp; combattent la verité
<pb n="17" facs="tcp:94871:16"/> qui les rendroit heureux; O l'aveuglement! O l'endur<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſſement! qu'il eſt difficile, Chrétiens, de diſſiper tant de tenebres, &amp; d'amollir tant de dureté! qu'il eſt mal-aisé qu'un Juif renaiſſe; &amp; ſurtout qu'une male<g ref="char:EOLhyphen"/>diction ſi horrible eſt un Obſtacle funeſte à ſa Converſion!</p>
               <p n="6">VI. N'en eſt-ce pas encore un grand, Mes Freres, quand on enſeigne comme l'on fait en beaucoup de lieux, &amp; même par l'authorité pretenduë d'une Bu'le, qu'il faut en laiſſant le Judaiſme laiſſer auſſi tous les biens que l'on y poſſedoit? Nous ne ſommes plus dans cette premiere ferveur de l'Egliſe,<note place="margin">Philip. 3.8.</note> où l'on ne craignoit pas de perdre toutes choſes afin de gagner Chriſt; &amp; il n'eſt nullement à propos, ſurtout dans les diſpoſitions preſentes,<note place="margin">Matth. 19.21.</note> de faire d'un Conſeil de perfection une Loy, ou un devoir neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire. On peut raiſonnablement ſe contenter aujour<g ref="char:EOLhyphen"/>d'huy qu'un Proſelite en ſe faiſant Chrétien reſtitüe le bien qu'il a mal acquis ſans l'obliger à ſe dépoëiller de l'autre; &amp; il eſt ſans doute fort difficile que les Juifs, auſſi riches &amp; auſſi avares qu'ils le ſont, prennent jamais envie de ſe faire Chrétiens à ce prix là. C'eſt leur fermer la porte de l'Evangile quand on leur donne de ſemblables terreurs, &amp; ils n'apprehendent ſouvent de devenir Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens que par la ſeule opinion qu'il faudroit devenir pau<g ref="char:EOLhyphen"/>vres.</p>
               <p n="7">VII. Un bien plus grand Obſtacle à la Converſion des Juifs eſt ce grand nombre d'erreurs épouvantables que l'on fait paſſer parmy tant de Chrétiens pour des veritez eternelles, &amp; des Oracles infaillibles. Comment peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent-ils ſe reſoudre d'embraſſer l'Evangile de Chriſt, quand ils voyent que ceux qui le profeſſent avec plus de pompe y établiſſent des Articles de Foy qui détruiſent &amp; la raiſon &amp; l'Ecriture? On veut qu'ils croyent qué des ſubſtances periſſent ſans que les accidens ſouffrent la moindre alteration; que du pain &amp; du vin ſoient détruis quand ils n'ont rien perdu de tout ce qui les rend ſenſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bles, &amp; que l'on peut encore en raſſaſier ſa faim &amp; en
<pb n="18" facs="tcp:94871:17"/> étancher ſa ſoif. On veut qu'ils croyent qu'un mème Corps ſe trouve en même temps dans une infinité de lieux ſeparez, &amp; que le tout ne ſoit pas plus grand que ſa par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie. Ainſi on rend la Converſion des Juifs bien difficile en les voulant obliger de croire tant de choſes ſi contraires à la raiſon. Mais on la rend plus difficile encore quand on veut que pour eſtre Chrétiens ils croyent auſſi tant de choſes ſi contraires à l'Ecriture:<note place="margin">Exod. 20.5.</note> On veut qu'ils croyent que l'on peut juſtement adorer des Images, &amp; l'Ecriture le deffend: On veut qu'ils croyent, malgré l'Ecriture, que l'on peut juſtement invoquer d'autre nom dans le Ciel que celuy de Dieu:<note place="margin">Pſal. 105.1.</note> On veut qu'ils croyent enfin, quoy que l'Ecriture le deffende, qu'en tous les Siecles de l'Egliſe il ſoit permis aux hommes d'ajoûter à la Foy des Articles nouveaux,<note place="margin">Deuter. 12.32.</note> &amp; d'èriger leurs opinions en Oracles.</p>
               <p n="8">VIII. On n'aruoit jamais fait ſi l'on vouloit dire mil autres empeſchemens de la Converſion des Juiſs; n'en diſons plus qu'un ſeul, mais il eſt plus terrible, Helas! que tout ce que j'ay dit, &amp; que je pourrois dire encore! écoutez-le, Mes Freres; c'eſt la mauvaiſe vie des Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens. O! que de Juifs ne ſeroient plus Juifs ſans cét obſtacle funeſte! que la grace, que l'Evangile en con<g ref="char:EOLhyphen"/>vertiroit ſans cela tous les jours! mais qu'elle apparence qu'on veüille embraſſer nôtre Foy, tandis qu'on a ſujet d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir de l'horreur pour nôtre vie? Comment croira-t'on que pour ſe ſauver il faut eſtre ce que nous ſommes, tan<g ref="char:EOLhyphen"/>dis que l'on nous voit ſi corrompus? &amp; ſe peut-on figu<g ref="char:EOLhyphen"/>rer que des gens croyent ce qu'il faut croire, quand ils vivent ſi peu comme il faut vivre? tout eſt plein de cri<g ref="char:EOLhyphen"/>mes parmy nous; y viendroit-on chercher ſon ſalut? Ah! les Chrétiens ſont fameux, il eſt vray; mais ce n'eſt plus comme autre fois par l'innocence de leur conduite! ils ſont fameux entre tous les peuples, parce qu'ils ſont peut-eſtre les plus criminels; leur impieté eſt celebre par tout; il n'eſt dèbordement, vice, abomination, dont
<pb n="19" facs="tcp:94871:17"/> ils ne ſoient coupables. Chez eux, helas! que de cruauté, que de trahiſons, que de calomnies, que d'uſures, que d'adulteres, que de blaſphemes! après cela où eſt l'eſperance que des Juifs ſe venïllent faire Chrétiens? ne rendons-nous pas leur converſion preſque impoſſible par le ſcandale de nôtre corruption: Et ne ſommes nous pas la cauſe que le nom de Jeſus-Chriſt eſt blaſphemé parmy eux, comme ils eſtoient eux-mêmes la cauſe que le nom de Dieu eſtoit blaſphemé parmy les Gentils? Craignons, craignons, Mes Freres,<note place="margin">Rom. 2.24.</note> les Ju<g ref="char:EOLhyphen"/>gemens de l'Eternel ſur nous; il veut ſauver ſon Peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple, &amp; nous l'en empeſchons;<note place="margin">Ro. 11.28.</note> nos pechez s'oppoſent aux deſſeins de ſa grace, &amp; nous détruiſons ce qu'il edifie. Ne cherchons plus d'autre empeſchement de la conver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion des Juifs; nous en avons trouvé le grand obſtacle, &amp; c'eſt nous qui le ſommes: ils ſeroient Chrêtiens ſans les Chrétiens, &amp; ils aimeroient l'Evangile ſi les gens qui en font profeſſion ne le rendoient odieux par l'impieté de leur vie.</p>
               <p>N'admirez donc plus, Fidelles, que l'on voye ſi ra<g ref="char:EOLhyphen"/>rement des Juifs ſe convertir; admirez plûtoſt qu'il s'en convertiſſe; quand même dans un Siecle il n'y en auroit qu'un ſeul. Combien faut-il en effet rompre d'obſtacles qui s'oppoſent à cette converſion? Et comment peut re<g ref="char:EOLhyphen"/>naître un homme parmy de ſi grandes oppoſitions à ſa nouuelle naiſſance?</p>
               <p>Qu'en toutes manieres la queſtion de mon Texte eſt donc difficile! mais aprés avoir déja vû que l'Importan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce en eſt extréme &amp; la Difficulté Infinie; il reſte en<g ref="char:EOLhyphen"/>core à voit que la Reſolution en eſt admirable; c'eſt le ſujet de ma derniere partie: renouvellez, Mes Freres, voſtre attention, &amp; je prie le Seigneur qu'il renouvelle auſſi &amp; ſa grace &amp; mon zele!</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="20" facs="tcp:94871:18"/>
               <head>LA RESOLUTION DE LA Queſtion. <hi>TROISIE' ME PARTIE.</hi>
               </head>
               <p>Pour difficile que ſoit la renaiſſance, elle n'eſt pas ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolument impoſſible. Auſſi voyons-nous que Nicodé<g ref="char:EOLhyphen"/>me ſemble en effet ſuppoſer qu'un homme puiſſe bien naître de nouveau, &amp; qu'il n'eſt en doute que du moyen: car il ne dit pas, l'homme peut-il naître encore? mais comment le peut-il? la queſtion eſt donc de la maniere ſeulement du fait, &amp; non pas de la ſubſtance; Com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment peut naître un homme (&amp; même un homme Juif) quand il eſt ancien? c'eſt à cela qu'il faut répondre. O! que Jeſus-Chriſt reſout admirablement cette grande queſtion, Mes Freres, par la réponſe &amp; ſurprenante &amp; convainquante qu'il y fait en deux mots, quand il dit au verſet qui ſuit immediatement celuy de mon Texte, que <hi>c'eſt par l'Eau &amp; par l'Eſprit</hi> que l'homme renaiſt.<note place="margin">John. 3.5.</note> C'eſt à dire comme l'explique Saint Paul dans le 3. à Tite, par l'Eau de la Regeneration &amp; le renouvellement du Saint Eſprit.<note place="margin">Tit. 3.5.</note> Voila ce qui fait renaître l'homme à quelque âge &amp; de quelque condition qu'il ſoit, Juif ou autre. Et c'eſt une Doctrine ſi eſtablie, même dans l'Ancien Teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment,<note place="margin">John. 3.10.</note> que Jeſus-Chriſt reproche à Nicodéme qu'eſtant Docteur dans Iſraël il ne la ſçavoit pas. Les Prophetes qui parlent tant de fois de renouvellement &amp; de renaiſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, luy devoient ſans doute avoir apris dans la lecture de leurs Livres que c'eſtoit &amp; par l'Eau &amp; par l'Eſprit que la merveille s'en pouvoit faire. Voyons, Chrétiens, ce que les deux Teſtamens nous en diſent, &amp; comme ils élevent magnifiquement l'efficace de cette Eau &amp; de cét Eſprit pour la production de ce miraculeux effet.</p>
               <p n="1">I. Si l'Eau dont il s'agit dans mon Texte eſt celle du
<pb n="21" facs="tcp:94871:18"/> Baptéme, comme l'ont penſé pluſieurs Peres, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me il ſemble que l'ait clairement enſeigné l'Apôtre, quand il l'appelle en termes formels, l'Eau (ou le Lave<g ref="char:EOLhyphen"/>ment) de Regeneration; nous avons bien ſujet d'en ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirer la force, mais non pas d'en douter, puiſque luy<g ref="char:EOLhyphen"/>même écrivant aux Galates leur fait connoître que par le Baptéme de cette Eau on eſt dépoüillé de ſoy-même &amp; revêtu de Jeſus-Chriſt;<note place="margin">Gal. 3.28.</note> ce qui ne peut eſtre aſſurement ſans Regeneration; vous eſtes tous enfans de Dieu (leur dit-il) par la Foy qui eſt en Jeſus-Chriſt, <hi>Car vous tous qui eſtes Baptiſez eſtes revêtus de Chriſt,</hi> auſſi-bien le Juif que le Grec. Mais écoutez comme il s'en explique aux Epheſiens quand il leur dit que c'eſt dans le Baptéme de l'Eau où Jeſus-Chriſt a purifié ſon Egliſe,<note place="margin">Epheſ. 5.26.</note> pour la faire paroître devant luy plaine de gloire, n'ayant ni ta<g ref="char:EOLhyphen"/>che, ni ride, ni rien de ſemblable; mais eſtant Sainte &amp; irreprehenſible. O efficace prodigieuſe de cette Eau!</p>
               <p>Un Prophete l'avoit décrite long-temps avant que l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>pôtre l'eût connüe; c'eſt Ezechiel qui dans le 16. Chap. de ſes Revelations fait parler Dieu à l'Egliſe en ces ter<g ref="char:EOLhyphen"/>mes, je te lavay d'Eau,<note place="margin">Ezech. 16.9.</note> &amp; fis en aller de deſſus toy tout le Sang dont tu eſtoit ſouïllée. Quelle eſt cette Eau, ſi ce n'eſt la même que Saint Paul vient de louër ſi. haute<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; à qui Jeſus-Chriſt attribuë tant de vertu dans nôtre Texte? Ce n'eſt pas l'endroit ſeul où Dieu en ait parlé ſous l'Ancien Teſtament en termes de cette force; je repandray ſur vous (diſoit-il aux Juifs) des Eaux net<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, &amp; vous ſerez nettovez. C'eſt au 36.<note place="margin">Ezech. 36.25.</note> du même Prophete, quand il leur prédit le Baptéme de la Nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velle Alliance. Et s'il eſtoſt beſoin de plus de témoigna<g ref="char:EOLhyphen"/>ges pour montrer la vertu de l'Eau dont nous parlons, il ne ſeroit pas mal-aiſé d'en trouver d'autres, auſſi-bien ſous la Loy que ſous l'Evangile.</p>
               <p>N'allez pas neanmoins vous figurer legerement, Mes Freres, comme le font pluſieurs Romains, qu'il y ait dans l'Eau du Baptéme une vertu Phyſique, une puiſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce
<pb n="22" facs="tcp:94871:19"/> reelle, attachée effectivement à ce ſigne viſible, par laquelle (conjointement avec les paroles) toutes les ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>letez de l'Ame ſoient purifiées, &amp; l'homme Regeneré. Un ſi noble effet doit avoir ſans doute une cauſe plus noble.</p>
               <p>Confeſſons pourtant aprés tous les Textes que nous avons ouïs qu'il y à dans cette Eau quelque choſe de bien plus élevé que dans l'autre; puiſque par l'uſage Religieux qu'on en fait dans ce Sacrement, elle eſt l'Eau de nôtre Sainte Regeneration; non pas (il eſt vray) comme cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, mais comme ſigne; Chriſt ayant voulu nous repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenter par cette Eau qui lave nos Corps la Grace qui puri<g ref="char:EOLhyphen"/>fie nos Ames. Et c'eſt pour cela que les Peres ont donné de ſi magnifiques Eloges à l'Eau du Baptéme, parceque c'eſt en effet bien de l'honneur à cét element d'eſtre le Symbole d'une choſe auſſi precieuſe que l'eſt la Grace qui nous purifie &amp; qui nous Regenere.</p>
               <p>On peut donc raiſonnablement dire que c'eſt par elle que nous renaiſſons, puiſqu'en effet c'eſt un des moyens ordonnez de Dieu ſous l'Evangile pour nous faire ſpiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tuellement renaître. Mais Jeſus-Chriſt ne dit pas que c'eſt par l'Eau ſeule qu'un homme renaît, il ajoùte</p>
               <p n="2">II. que c'eſt par l'Eſprit. En effet, Chrétiens, il faut que l'Eſprit anime l'Eau, &amp; qu'il la rende feconde par le meſlange de ſa vertu. C'eſt pour cela que les Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>res ont comparé l'Eau du Baptéme à ces Eaux de la naiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance du Monde qui ont ſervy de matiere à la production de tant de choſes, &amp; qui prirent leur fecondité de l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit du Seigneur qui repoſa ſur elles, comme ils expli<g ref="char:EOLhyphen"/>quent au moins l'Ecriture dans le commencement de la Geneſe.</p>
               <p>Non, Mes Freres, ſans l'Eſprit l'Eau ne ſerviroit de rien dans le Baptéme: il faut qu'elle ſoit animée de cette vertu inviſible; autrement elle ne ſera qu'un Sacrement foible, un ſigne ſterile de Regeneration. C'eſt l'Eſprit qui donne la vie à toutes choſes, auſſi-bien dans la Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion
<pb n="23" facs="tcp:94871:19"/> que dans la Nature. l'Element, l'Eau, la Chair, &amp; tout ce qu'il y a de ſenſible &amp; de materiel au monde ſert de bien peu; ou pour le mieux dire, ne ſert de rien tout ſeul dans les affaires de Sanctification &amp; de naiſſance ſpirituelle. Jeſus-Chriſt ne permet pas d'en douter, quand il dit que c'eſt l'Eſprit qui vivifie &amp; que la chair ne ſert de rien.<note place="margin">John. 6.63.</note>
               </p>
               <p>De là vient aſſurement que dans toute l'Ecriture &amp; Ancienne &amp; Nouvelle, où l'on parle de cette Eau, ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais on ne la ſepare d'avec l'Eſprit: Ce ſeroit un corps ſeparé de ſon Ame, qui n'auroit plus de force ni de vie. L'Eſprit peut bien ſe paſſer d'elle, mais elle ne ſçauroit ſe paſſer de luy: on peut eſtre Sanctifié par l'Eſprit tout ſeul, mais jamais par l'Eau toute ſeule; car bien que l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>me puiſſe agir ſans le Corps, le Corps ne peut agir ſans l'Ame.</p>
               <p>Auſſi-toſt que Jeſus-Chriſt a donc enſeigné dans mon Texte que l'on renaiſſoit par l'Eau, il ajoute &amp; par l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit, puiſque l'Eau ne fait renaître que par l'efficace que l'Eſprit luy en donne. C'eſt pour cela que Saint Paul ne parle point de l'Eau de Regeneration, qu'il n'ajoûte in<g ref="char:EOLhyphen"/>continent le renouvellement de l'Eſprit. Et quand il at<g ref="char:EOLhyphen"/>tribuë à l'Eau du Baptéme, dans la 1. aux Corinthiens Chapitre 6. la Sanctification &amp; la Juſtification,<note place="margin">1. Cor. 6.11.</note> il ajoûte encore immediatement aprés que cela s'eſt fait par l'Eſprit de Dieu; <hi>Vous avez eſtè lavez</hi> (leur dit-il) <hi>vous avez eſté Sanctifiez, vous avez eſté Juſtifiez au nom de Noſtre Seigneur Jeſus-Chriſt, &amp; par l'Eſprit de noſtre Dieu.</hi>
               </p>
               <p>Nous voyons la même choſe au 36. d'Ezechiel, que je citois tantoſt, où l'Eternel ayant dit aux Juiſs des der<g ref="char:EOLhyphen"/>niers temps; <hi>Je répandray ſur vous des eaux nettes, &amp; vous ſerez nettoyez;</hi> il marque immediatement en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuite que ce n'eſt point par la vertu de l'Eau, mais par celle de ſon Eſprit:<note place="margin">Ezech. 36.25.</note> il ne dit pas que c'eſt l'Eau qui les nettoyera, mais luy-même; <hi>Je vous nettoyeray</hi> (dit-il)
<pb n="24" facs="tcp:94871:20"/> 
                  <hi>de toutes vos ſouilleures &amp; de toutes vos Idolatries, &amp; je vous donneray un nouveau cour, &amp; je mettray dedans vous un Eſprit nouveau.</hi>
               </p>
               <p>Ah! ſi Nicodéme avoit bien lû &amp; bien compris cette magnifique Prophetie, il n'euſt pas douté comme il fit quand on luy parla de renaître &amp; par l'Eau &amp; par l'Eſprit I Il eut nonſeulement connu qu'à toute âge la renaiſſance eſtoit poſſible, mais qu'elle devoit encore ſe faire, &amp; par l'Eau qui lave le Corps &amp; par l'Eſprit qui purifie l'Ame.</p>
               <p>C'eſt donc l'Eſprit qui Sanctifie l'Eſprit; c'eſt luy qui fait renaître l'homme; c'eſt principalement par luy que nous ſommes Regenerez dans le Baptéme. Et ſans dou<g ref="char:EOLhyphen"/>te un Docteur de la Loy ne devoit pas ignorer l'efficace de ce Divin Eſprit, ſurtout aprés avoir lù dans le même Prophete au Chapître ſuivant,<note place="margin">Ezech. 37.14.</note> 
                  <hi>je mettray mon Eſprit en vous &amp; vous revivrez;</hi> &amp; dans le 104. des Pſeaumes; <hi>tu exvoyeras ton Eſprit,</hi>
                  <note place="margin">Pſalm. 104.30.</note> 
                  <hi>&amp; les choſes ſeront creés de nouveau, &amp; tu renouvelleras toute la face de la terre.</hi>
               </p>
               <p>C'eſt par cét Eſprit que nous eſt faitte l'application des graces du Sauveur; il nous lave dans le Sang de Jeſus-Chriſt, tandis que le Miniſtre du Sacrement nous lave dans l'Eau du Baptéme: &amp; voila comme il donne à cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te Eau la force de nous Regenerer.<note place="margin">Rom. 6.3.</note> 
                  <hi>Ne ſcavez-vous pas</hi> (dit l'Apôtre aux Romains) <hi>que nous tous qui avons eſté Baptiſez en Jeſus-Chriſt, avons eſtè Baptiſez en ſa mort?</hi> Et qui eſt-ce, Mes Freres, qui nous a Baptiſez en ſa mort, ſi ce n'eſt l'Eſprit de Dieu qui nous en a fait alors appliquer le merite,<note place="margin">1. Cor. 6.11.</note> comme le même Apôtre l'a dit aſſez ailleurs?</p>
               <p>N'eſt-ce point pour nous apprendre ce myſtere que le Saint Eſprit eſt deſcendu tant de fois en des formes viſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bles ſur les nouveaux Baptiſez; &amp; que tout glorieux de ſon ouvrage dans leur Baptéme, il vouloit que l'on con<g ref="char:EOLhyphen"/>nuſt par ces marques éclattantes les merveilles ſecrettes qu'il venoit d'operer?</p>
               <pb n="25" facs="tcp:94871:20"/>
               <p>Nul Baptéme en effet ne peut avoir de force ſans l'influence de ce Divin Eſprit; Ecoutez comme le declare Saint Paul à des Diſciples qu'il trouva dans Epheſe;<note place="margin">Act. 19.2.3.</note> 
                  <hi>Avez vous</hi> (leur dit-il) <hi>recu le Saint Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit quand vous avez crû?</hi> Mais luy repondans qu'ils n'avoient pas même oüy dire s'il y avoit un Saint Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit; <hi>En quoy donc</hi> (leur repliqua-t'il) <hi>avez-vous eſté Baptiſez?</hi> montrant manifeſtement par cette re<g ref="char:EOLhyphen"/>plique ſi forte, que l'on ne pouvoit abſolument eſtre Baptiſez du Baptéme de l'Evangile, du Baptéme qui Regenere, ſi ce n'eſt par la vertu toute-puiſſante du Saint Eſprit &amp; que ſans cela l'Eau &amp; tout le reſte eſtoit inutile.</p>
               <p>Il eſt vray qu'ordinairement l'Eſprit ne Regenere pas ſans l'Eau, &amp; que c'eſt une condition qu'il nous demande afin de nous renouveller, mais ſans autre be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoin que pour donner une demonſtration ſenſible de ce qu'il fait dans l'Ame parceque l'Eau fait ſur le Corps, &amp; que de même que nous ſommes exterieurement la<g ref="char:EOLhyphen"/>vez par le Baptéme, nous le ſommes auſſi interieure<g ref="char:EOLhyphen"/>ment par la Grace qui l'accompagne.</p>
               <p>Ill ne manque donc rien au renouvellement de l'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me Baptiſé quand l'Eau &amp; l'Eſprit ſe joignent enſem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble pour le purifier de toutes ſes ordures, &amp; ſans ren<g ref="char:EOLhyphen"/>trer alors au ventre de ſa mere il eſt Regeneré; l'Eau &amp; l'Eſprit le font renaître; mais en luy donnant une vie bien meilleure que celle qu'ils luy ôtent. Avant le Baptéme, c'eſtoit un Pecheur, c'eſtoit un Criminel; depuis le Baptéme il eſt innocent, il eſt juſte; ô l'heureuſe Metamorphoſe qui s'en eſt faite dans cette renaiſſance par le concours de l'Eſprit &amp; de l'Eau! C'eſtoit un eſclave du Diable &amp; le voicy preſente<g ref="char:EOLhyphen"/>ment l'affranchy de Dieu, l'Enfant même de ſon Adoption: C'eſtoit l'ennemy juré de Chriſt, il en eſt maintenant le Diſciple &amp; le Frere. Je diray rout en un mot dans l'exemple que nous en venons aujour<g ref="char:EOLhyphen"/>d'huy
<pb n="26" facs="tcp:94871:21"/> de voir; <hi>C'eſtoit un Juif, &amp; c'eſt un Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tien.</hi> En un mot il eſt paſſé de la mort à la vie, du peché à la grace, des tenebres à la lumiere, de la Loy à l'Evangile, de Moyſe à Jeſus-Chriſt, enfin de la Terre au Ciel, &amp; des promeſſes du temps à celles de l'Eternité. Saint Paul comprenoit tout cela en moins de paroles quand il diſoit à de nouveaux Chrétiens;<note place="margin">Coloſſ. 1.12.</note> 
                  <hi>Rendons graces au Pere qui nous a ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dus capables de participer à l'heritage des Saints en la lumiere, lequel nous a delivrez de la puiſſance des tenebres, &amp; nous a tranſportez au Royaume de ſon fils bien-aimé.</hi>
               </p>
               <p>Voila ce qui vient de ſe faire dans le nouveau Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tien que nous voyons. Et de quoy, Mes Freres, Dieu s'eſt-il ſervy pour ce grand &amp; bien-heureux pro<g ref="char:EOLhyphen"/>dige? de l'Eau &amp; de l'Eſprit. Par ces deux choſes Jeſus Chriſt vient de reſoudre encore la Queſtion ſi Importante &amp; ſi difficile de mon Texte; il vient en<g ref="char:EOLhyphen"/>core de montrer comment l'homme peut naître quand il eſt ancien; comment il peut r'entrer dans la vie, quand il eſt preſt d'en ſortir. O! Reſolution admi<g ref="char:EOLhyphen"/>rable d'une Queſtion de tant d'importance &amp; de diffi<g ref="char:EOLhyphen"/>culté! il n'appartenoit qu'à Jeſus-Chriſt de la ſi bien reſoudre.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>MORALE.</head>
               <p>Mais apres en avoir vù dans les trois parties de ce diſcours &amp; l'Importance extréme, &amp; la Difficulté in<g ref="char:EOLhyphen"/>finie, &amp; la Reſolution admirable; ne ſe trouvera-t'il aujourd'huy qu'un homme, dans une compagnie ſi grande, qui en tire de l'avantage?</p>
               <p>Ah Mes Freres! les Oracles de Jeſus-Chriſt ſont bien d'une utilité plus eſtenduë, &amp; quand il ſemble ne parler que pour un homme ſeul, il travaille au ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lut
<pb facs="tcp:94871:21"/> d'une infinité d'autres! Non, ne croyez pas que parmy tant de monde il ſe contente de voir un homme renouvellé; il veut, Chrétiens, il veut nous renou<g ref="char:EOLhyphen"/>veller tous.</p>
               <p>Ce n'eſt pas il eſt vray dans le Sacrement du Bap<g ref="char:EOLhyphen"/>téme; nous l'avons autrefois reçû, &amp; jamais il ne ſe reïtere. Comment donc pouvons-nous eſtre renou<g ref="char:EOLhyphen"/>vellez? comment pouvons-nous renaître, s'il eſt vray que nous ſoyons ou mouvans ou morts, (comme il n'eſt que trop à craindre) &amp; qu'il ne reſte plus de Sacrement de Regeneration, puiſque l'on ne peut eſtre Baptiſé qu'une fois? ne deſeſperez point, Mes Freres, d'une nouvelle naiſſance; on peut toùjours naître par l'Eau &amp; par l'Eſprit. Si l'Eau du Bapté<g ref="char:EOLhyphen"/>me eſt tarie pour vous, il en reſte d'autres que l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit peut rendre aſſez fecondes pour vous donner la vie, Vos yeux, ou plûtoſt vos coeurs, n'ont-ils pas encore des larmes pour pleurer vos pechez? ah! que l'Eſprit joint à cette eau peut faire de prodiges! qu'il peut rendre avec elle une belle vie apres la plus horrible mort!</p>
               <p>Les Sçavans ne vous l'ont-ils pas dit, Chrétiens, que la Contrition eſt un autre Baptéme, &amp; que le Saint Eſprit qui anime nos larmes nous y fait heureu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſement trouver la remiſſion de nos crimes? Voulez-vous donc renaître? pleurez: Mais que ce ſoit vos coeurs qui pleurent, &amp; que ce ſoit le Saint Eſprit qui les faſſe pleurer. Prions-le de venir au ſecours de nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre foibleſſe, &amp; de ſe joindre à l'eau de nos pleurs; ſans luy elle ſeroit ſterile, avec luy elle ſera ſeconde; &amp; quand tous deux ſeront unis nous ne pouvons alors manquer de renaître; car c'eſt un Oracle infaillible que l'on renaît par l'Eau &amp; par l'Eſprit. Combien de gens a-t'on vû renaître de la ſorte? combien de Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens criminels a-t'on vûs par ce Baptéme myſtique de<g ref="char:EOLhyphen"/>venir juſtes, &amp; paſſer de la mort du peché à la vie de la Grace?</p>
               <pb n="28" facs="tcp:94871:22"/>
               <p>Nous en vertons encore, &amp; il me ſemble deja qu'autant de Chrétiens pecheurs qui m'ecourent ſont autant d'hommes qui renaiſſent par l'Eau &amp; par l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit; par les larmes de leurs coeurs &amp; l'influence de la vertu Celeſte. Ah! que de gens peur-eſtre ne pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoient venir aujourd'huy qu'au renouvellement ſpirituel d'un homme, &amp; qui s'en iront renouvellez eux-mê<g ref="char:EOLhyphen"/>mes. Ils ne ſeront plus ce qu'ils eſtoient; ils eſtoient ſuperbes, ils ſeront humbles; ils eſtoient impudiques, ils ſeront chaſtes; ils haïſſoient leurs Freres, ils les aimeront; bref leur vie de criminelle qu'elle eſtoit, deviendra ſainte, &amp; voila un parfait renouvellement, une renaiſſance toute divine.</p>
               <p>C'eſt ainſi, Chrétiens, que peut naître un homme tout ancien qu'il eſt, tout vieux pecheur qu'il eſt. Naiſſez donc tous aujourd'huy, &amp; montrez par le changement de voſtre vie mauvaiſe que vous avez pris en effet une naiſſance nouvelle.</p>
               <p>Il ne ſuffit pas d'eſtre Chrétiens par vôtre Baptéme, il faut eſtre veritables Chrétiens par vôtre Conduite. Quand on vivoit encore ſous la Loy, il ſuffiſoit alors d'eſtre juſte à la façon de la Loy; mais quand on eſt ſous l'Evangile, il faut eſtre juſte à la façon de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>vangile;<note place="margin">Rom. 2.12.</note> parceque nous devons eſtre jugez ſelon la connoiſſance que nous avons eu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de la juſtice, &amp; ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>lon les voeux que nous en avons publiquement faits dans nôtre Baptéme.</p>
               <p>Helas! Mes Freres, ce Baptéme s'élevera en ju<g ref="char:EOLhyphen"/>gement contre nous ſi nous en avons renoncé les pro<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſes, en ne vivant pas comme nous y avons juré de vivre. L'Eau qui nous a lavez dans ce Baptéme deviendra le feu qui nous conſumera dans les Enfers, &amp; Jeſus-Chriſt qui s'eſtoit fait par ce Sacrement nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Frere &amp; nôtre Amy, ſe rendra nôtre Juge &amp; un Ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ge impitoyable qui prononcera un Arreſt de condam<g ref="char:EOLhyphen"/>nation eternelle contre la profanation d'un Baptéme ſi ſaint.</p>
               <pb n="29" facs="tcp:94871:22"/>
               <p>Voila ce que l'on doit infailliblement attendre, lors qu'eſtant fait Chrétien, on ne l'eſt pas commè il le faut eſtre, &amp; que l'on en porte le nom ſans en me<g ref="char:EOLhyphen"/>ner la vie.</p>
               <p>Prévenons, Fidelles, prévenons de ſi juſtes &amp; de ſi terribles vangeances; ſoyons ce que l'on nous ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelle; ſoyons Chrétiens, c'eſt bien peu de choſe de l'eſtre appellez; ne degenerons point de la grandeur de cette naiſſance que l'Eau &amp; l'Eſprit nous ont don<g ref="char:EOLhyphen"/>née; ſoûtenons-en la gloire par l'éclat de nos actions, par l'integrité de nos moeurs, par l'innocence de nos deſirs, par la juſtice de nos ſentimens, par la ſainteté de nos penſées, par la pureté de nos paroles, enfin par une fidelité univerſelle dans nôtre conduite, &amp; par une conſtance inébranlable dans les pratiques de la pie<g ref="char:EOLhyphen"/>té &amp; dans l'exercice de toutes les vertus. Voila com<g ref="char:EOLhyphen"/>me nous ferons voir à la face du Ciel &amp; de la Terre que nous ſommes Chrétiens, que nous ſommes Re<g ref="char:EOLhyphen"/>generez, que l'Eau &amp; l'Eſprit nous ont veritablement fait renaître.</p>
               <p>Hâtons-nous donc, Mes Freres, &amp; commençons dés ce moment à réparer le temps que nous avons per<g ref="char:EOLhyphen"/>du; vivons deſormais une vie digne de l'Evangile &amp; des eſperances qu'il nous donne de trouver aprés cette naiſſance de Grace une vie Eternelle de Gloire.</p>
               <closer>
                  <hi>A Dieu ſeul qui nous a remply de tant de biens &amp; qui nous en prepare tant d'autres; à luy, Pere, Fils, &amp; Saint Eſprit, honneur, empire &amp; benediction Eternellement.</hi> Amen.</closer>
            </div>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
